\documentclass[12pt]{article}

%%%% tyhle 3 radky jsou pro dvoustranku %%%%%%%%%%%%%%%%

%\documentclass[10pt,twocolumn]{article}  ěąčřľýáíé
%\usepackage[landscape, left=2cm, right=2cm]{geometry}
%\columnsep 6pc  %   Space between columns

\usepackage[margin=3cm]{geometry}
%\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
%\setlength{\evensidemargin}{0mm}
%\addtolength{\textheight}{55mm}
%\addtolength{\textwidth}{43mm}
%\setlength{\topmargin}{0mm}
%\setlength{\headsep}{4mm}
%\voffset=-20mm
%\hoffset=-20mm
%\columnseprule=.01pt


%\usepackage[iso8859-2]{inputenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
%\usepackage[babel]{czech}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}   % pro enumerate s pismenky
\usepackage{hyperref}   % use for hypertext links, including those to external documents and URLs


\setlength\parindent{0pt}



\pagestyle{empty}

\begin{document}

{\Large{Determinanty  verze 6}} 
-- zatím pouze pro \textbf{reálné regulární} matice.


{\section{Homomorfismy $R^* \rightarrow R^*$ }} 

\textbf{Definice:} $R^* = R - \{0\}$, $R^*$ uvaľujeme jako multiplikativní grupu.
\vskip 1mm

Homomorfismus $R^* \rightarrow R^*$ je kaľdá reálná funkce $g$, pro kterou platí $g(x\,y) = g(x)\,g(y)$. 
\vskip 4mm

%\textbf{Tvrzení:} Nech» $g$ je homomorfismus $R^* \rightarrow R^*$. 
%Pak platí $g(1)=1$ a $g(x^{-1}) = g(x)^{-1}$.

%\vskip 2mm
%Důkaz: $g(1)=g(1)\cdot 1 = g(1)\,g(1)\,g(1)^{-1} = g(1\cdot 1)\,g(1)^{-1} = g(1)\,g(1)^{-1} = 1$,

%$g(x)\,g(x^{-1}) = g(x\,x^{-1})=g(1)=1$, tedy $g(x^{-1}) = g(x)^{-1}$.
%\vskip 4mm

\textbf{Úloha:} Chceme zjistit, jakou formu mají vąechny homomorfismy $R^* \rightarrow R^*$.
\vskip 2mm

\textbf{Věta 1:} Nech» $g$ je homomorfismus $R^* \rightarrow R^*$. \\
Pak platí, ľe buď $g(x) = |x|^\alpha$, nebo $g(x) = sign(x)\,|x|^\alpha$, kde $\alpha \in R$.

\vskip 2mm
Důkaz: viz tvůj text, kapitoly 2  a 3 - tohle by se mělo nějak sloučit do jednoho důkazu pro $R^*$ jako multiplikativní grupu, bez odkazu na ten aditivní zápis v kap. 2, aby se vůbec nezaváděl.

$\Box$
\vskip 5mm


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\section{Restrikce homomorfismů $GL(n) \rightarrow R^*$ na $GD(n)$}} 

\textbf{Definice:} 
\vskip 1mm
$GL(n)$ je grupa vąech reálných regulárních matic.
\vskip 1mm
$GD(n)$ je grupa vąech reálných regulárních diagonálních matic, je to podgrupa $GL(n)$.
\vskip 2mm

Homomorfismus $GL(n) \rightarrow R^*$ je kaľdá funkce $f$, pro kterou platí \begin{equation}
f(AB) = f(A)\,f(B) .
\end{equation}

\vskip 4mm

\textbf{Tvrzení:} Nech» $g$ je homomorfismus $GL(n) \rightarrow R^*$.
 
\hskip 19mm  Pak platí $g(I)=1$ a $g(A^{-1}) = g(A)^{-1}$.

\vskip 2mm
Důkaz: $g(I)=g(I)\cdot 1 = g(I)\,g(I)\,g(I)^{-1} = g(I\cdot I)\,g(I)^{-1} = g(I)\,g(I)^{-1} = 1$,

\hskip 14mm  $g(A)\,g(A^{-1}) = g(A\,A^{-1})=g(I)=1$, tedy $g(A^{-1}) = g(A)^{-1}$.
\vskip 4mm


\textbf{Poznámka:} pro homomorfismy platí 
\begin{eqnarray}
f(P\,A\,P^{-1}) &=& f(P)\,f(A)\,f(P^{-1}) = f(P)\,f(P^{-1})\,f(A)=f(P\,P^{-1})\,f(A) \nonumber \\ 
  &=&  f(I)\,f(A) = f(A),
\end{eqnarray}
kde jsme vyuľili faktu $f(I)=1$ z předchozího Tvrzení.

\vskip 4mm

\textbf{Věta 2:} Nech» $f: GD(n) \rightarrow R^*$ je homomorfismus.
  Pak $f$ se dá vyjádřit\\ jako homomorfismus 
 $g: R^* \rightarrow R^*$ tak, ľe $f(D) \equiv g(\Pi\, d_i)$.
\vskip 2mm

Důkaz: 
\vskip 1mm
Pouľijeme permutační matice $P_i$, které prohodí 1. a $i$-tý řádek. $P_i$ vznikne z $I$ prohozením 1. a $i$-tého řádku, resp. prohozením 1. a $i$-tého sloupce (vyjde totéľ). Platí $P_i^{-1} = P_i$, násobení zleva touto maticí prohodí řádky, násobení zprava prohodí sloupce; pro diagonální matici $D$ operace $P_i D P_i^{-1}$ prohodí 1. a $i$-tý prvek na diagonále.

\begin{eqnarray}
f(D) &=&  f(diag(d_1, 1, \dots 1))\, f(diag(1, d_2, 1, \dots 1)) \dots \, f(diag(1, \dots 1,  d_n)) \\
  &=& f(diag(d_1, 1, \dots 1))\,f(P_2\,diag(d_2, 1, \dots 1)\,P_2^{-1})\dots \\
  &=& \dots f(P_n\,diag(d_n, 1, \dots 1)\,P_n^{-1}) \\
  &=& f(diag(d_1, 1, \dots 1))\,f(diag(d_2, 1, \dots 1))\dots f(diag(d_n, 1, \dots 1))\, \\
  &=& f(diag(\Pi\, d_i, 1, \dots 1)) \equiv g(\Pi\, d_i).
\end{eqnarray}

$g$ je homomorfismus: $g(x)$ je def. jako $g(x) = f(diag(x, 1, \dots 1)0$, takľe
\begin{eqnarray}
g(x\,y) &=& f(diag(xy, 1, \dots 1)) 
    = f(diag(x, 1, \dots 1)\, diag(y, 1, \dots 1)) \\
  &=& f(diag(x, 1, \dots 1))\,f(diag(y, 1, \dots 1)) \\
  &=& g(x)\,g(y)
\end{eqnarray}
$\Box$

\vskip 3mm

Jestliľe $f$ je homomorfismus $GD(n) \rightarrow R^*$, pak dle Věty 2
se dá vyjádřit jako \\
$f(D) \equiv g(\Pi\, d_i)$, kde $g$ je homomorfismus $R^* \rightarrow R^*$. Odtud dle Věty 1 plyne, ľe  \\
buď 
\begin{equation}
\label{h1}
f(D) \equiv g(\Pi\, d_i) = |\Pi\, d_i|^\alpha \, ,
\end{equation}
nebo 
\begin{equation}
\label{h2}
f(D) \equiv g(\Pi\, d_i)= sign(\Pi\, d_i)\,|\Pi\, d_i|^\alpha \, ,
\end{equation}
kde $\alpha \in R$.
\vskip 6mm


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\section{Homomorfismy $GL(n) \rightarrow R^*$ }} 


\textbf{Úloha:} Hledáme vąechny homomorfismy $GL(n) \rightarrow R^*$.

\vskip 3mm

\textbf{Věta 3:} Kaľdý homomorfismus na $GL(n)$ je jednoznačně určen svou restrikcí\\
 na podgrupu $GD(n)$.

\vskip 2mm
Důkaz: 
\vskip 1mm
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item 
If $C$ is diagonizable, then $C=P\,D\,P^{-1}$, 
where $D$ is diagonal and $P$ is invertible, and
\begin{eqnarray}
f(C) &=& f(P\,D\,P^{-1}) = f(P)\,f(D) \,f(P^{-1}) = f(P)\,f(P^{-1})\,f(D)\\
 &=&  f(P\,P^{-1})\,f(D) = f(D).
\end{eqnarray}
Diagonální matice $D$ je určena jednoznačně aľ na pořadí prvků na diagonále (jsou na ní vlastní čísla matice $C$), tj. číslo $\Pi\, d_i$ je jednoznačné.

\item 
For general $A$, use polar decomposition $A=H\,U$, where both $H$ and $P$ are diagonizable. Then using the result from a) above:
\begin{equation}
\label{AD}
f(A) = f(H\,U) = f(H)\,f(U) = f(D_H)\,f(D_U) = f(D_H\,D_U) = f(D).
\end{equation}
Zde jiľ prvky matice  $D$ nejsou určeny jednoznačně, protoľe $D_H$ a $D_U$ nemají určené pořadí prvků na diagonále, ale číslo $\Pi\, d_i$ uľ je jednoznačné.
\end{enumerate}
Matice $D$ tedy není určena jednoznačně, avąak číslo $\Pi\, d_i$ je. Ze vztahů \ref{h1} a \ref{h2} tedy plyne, ľe roząíření z $GD(n)$ na $GL(n)$ je jednoznačné.

$\Box$
\vskip 3mm

Závěr (s pouľitím Věty 1): vąechny homomorfismy $GL(n) \rightarrow R^*$ mají tvar 

\vskip 1mm
buď 
\begin{equation}
\label{h11}
f(A) = f(D) = |\Pi\,  d_i|^\alpha \, ,
\end{equation}
nebo 
\begin{equation}
\label{h22}
f(A) = f(D) = sign(\Pi\,  d_i)\,|\Pi\,  d_i|^\alpha \, ,
\end{equation}
kde $\alpha \in R$ a $D$ je matice z \ref{AD} (přesně řečeno, kterákoliv z matic získaných tímto postupem). 
\vskip 2mm



%\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\section{Homogenní homomorfismy $GL(n) \rightarrow R^*$ }} 

\textbf{Definice:} 
\vskip 1mm
Homomorfismus $f: GL(n) \rightarrow R^*$ se nazývá homogenní (stupně $n$), jestliľe\\
pro vąechna $\lambda \in R^*$ platí 
\begin{equation}
\label{homo}
f(\lambda I) = \lambda^n .
\end{equation}
\textbf{Poznámka:} 
\vskip 1mm
Z této definice plyne $f(\lambda A) = f((\lambda I) A) =f(\lambda I) \,f(A) = \lambda^n f(A)$.
\vskip 3mm

%\textbf{Tvrzení:} Vąechny homomorfismy $GD(n) \rightarrow R^*$ jsou homogenní stupně $n$.
\vskip 1mm
%Důkaz:


\vskip 3mm

\textbf{Definice:} 
\vskip 1mm
Homomorfismus $f: GL(n) \rightarrow R^*$ se nazývá pozitivně homogenní, jestliľe rovnost \ref{homo} \\
platí pro vąechna $\lambda > 0$.
\vskip 1mm
\textbf{Poznámka:} 
\vskip 1mm
Pro $n$ sudé obě definice splývají.\\
Pro $n$ liché je pozitivní homogenita pouze nutnou podmínkou pro homogenitu.
\vskip 2mm


\vskip 3mm
\textbf{Věta 4.1:} Oba homomorfismy \ref{h11} a \ref{h22} jsou pozitivně homogenní na $GL(n)$,\\
 právě kdyľ $\alpha = 1$. 
\vskip 2mm
Důkaz -- ověření rovnosti \ref{homo} pro $\lambda > 0$:
\begin{equation}
\label{hi1}
f(\lambda I) = |\Pi\, d_i|^\alpha = |\lambda^n|^\alpha  = (\lambda^n)^\alpha\, ,
\end{equation}
resp.
\begin{equation}
\label{hi2}
f(\lambda I) = sign(\Pi\, d_i)\,|\Pi\, d_i|^\alpha 
= sign(\lambda^n)\,|\lambda^n|^\alpha = (\lambda^n)^\alpha  \, ,
\end{equation}
takľe $f$ je pozitivně homogenní, právě kdyľ $\alpha = 1$.  

$\Box$

\vskip 3mm
\textbf{Věta 4.2:} Kaľdý homogenní homomorfismus $f: GL(n) \rightarrow R^*$ má tvar\\  pro sudé $n$ buď
\begin{equation}
\label{h111}
f(A) = f(D) = |\Pi\, d_i|\, ,
\end{equation}
nebo
\begin{equation}
\label{h222}
f(A) = f(D) = \Pi\, d_i\, = sign(\Pi\, d_i) |\Pi\, d_i|,
\end{equation}
kde $D$ je libovolná matice z \ref{AD} . 
Pro liché $n$ má tvar pouze \ref{h222} .

\vskip 2mm
Důkaz: 
\vskip 1mm
(a) bez pouľití Věty 1:
\vskip 1mm

Pro libovolné $\lambda$ je podle Věty 2 

$f(\lambda D) \equiv g(\Pi\,(\lambda d_i)) = g(\lambda^n \Pi\, d_i) = g(\lambda^n) g(\Pi\, d_i) = g(\lambda)^n f( D)$. 
Zároveň (z homogenity)

$f(\lambda D) = \lambda^n f( D)$, takľe pro $f(D) \neq 0$ je $g(\lambda)^n=\lambda^n$. 
\vskip 1mm

Pro liché $n$ z toho plyne $g(\lambda)=\lambda$, pro sudé $n$ je $g(\lambda)=\lambda$ nebo $g(\lambda)=|\lambda|$.

\vskip 1mm
\vskip 1mm
(b) s pouľitím Věty 1:
\vskip 1mm
Pro sudé $n$ plyne z Věty 4.1 a z toho, ľe pro sudé $n$ z pozitivní homogenity plyne homogenita. 
Pro liché $n$ můľe nastat případ $\lambda^n < 0$, který vylučuje variantu \ref{h111}. 

$\Box$
\vskip 4mm


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\section{Definice determinantu na $GL(n)$ }} 

\vskip 4mm

Na $GD(n)$ definujme determinant jako homogenní homomorfismus $GD(n) \rightarrow R^*$.\\
 Z Věty 4.2 plyne, ľe pro liché $n$ je definice jednoznačná a ľe 
\begin{equation}
\label{detD}
\det(D) = \Pi\, d_i \, .
\end{equation}
Tato definice souhlasí se standardní definicí determinantu.
\vskip 1mm
Dodatečná podmínka pro sudé $n$, aby definice byla jednoznačná ?  Nevím.

Mohli bychom například přidat podmínku, ľe $f(P_2) < 0$, kde $P_2$ je matice\\
 z důkazu Věty 2. Nebo podmínku $f(diag(-1, 1, \dots 1)) = -1$.


\vskip 5mm
Na $GL(n)$ definujme determinant jako roząíření z grupy $GD(n)$, které je \\
dle Věty 3 jednoznačné a je dáno předpisem
\begin{equation}
\label{detA}
\det(A) = \det(D) \, ,
\end{equation}
kde $D$ je libovolná matice z \ref{AD} . 
\vskip 4mm


\textbf{Věta 5:} Výąe uvedená definice determinantu na $GL(n)$ souhlasí se standardní definicí.

\vskip 2mm
Důkaz: 
\vskip 1mm
Determinant dle standardní definice a dle naąí definice se shodují na $GD(n)$.
\vskip 1mm
Determinant na $GL(n)$ dle standardní definice i dle naąí definice představují roząíření z $GD(n)$ na $GL(n)$.
\vskip 1mm
Věta 3 říká, ľe roząíření homomorfismu z $GD(n)$ na $GL(n)$ je jednoznačné. \\
Takľe se obě definice musí shodovat.

$\Box$
\vskip 6mm


A teď se to jeątě musí projít a ověřit, ľe $R^*$ se dá nahradit $C^*$, a pak jeątě (z nějaké spojitosti?) definici roząířit i na neregulární matice.


\vskip 3mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\section{Appendix} 

\vskip 3mm

\textbf{Tvrzení:} Sloľení $fg$ dvou homomorfismů $f$ a $g$ je homomorfismus.
\vskip 2mm
Důkaz: 
\vskip 1mm
$ fg(x_1 x_2) = f(g(x_1 x_2)) = f(g(x_1) g( x_2)) = f(g(x_1))\,f( g( x_2)) = fg(x_1) fg(x_2) $.




%{\url{<https://sites.math.washington.edu/~greenber/GroupHomomorphisms.pdf>}}
\vskip 2mm


\end{document}
